<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
  <?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Primera partida, Libro primero</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>Bayerische StaatsBibliothek </publisher>
        <availability>
          <p>This digital copy is licensed under: Out of copyright - non commercial re-use (OOC-NC)
            (http://www.europeana.eu/portal/rights/out-of-copyright-non-commercial.html/)</p>
        </availability>
        <ptr
          target="http://www.mdz-nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn=urn:nbn:de:bvb:12-bsb11304365-2"
        />
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <bibl>
          <title level="a">Las Siete Partidas del Sabio Rey don Alonso el Nono, nuevamente glosadas </title>
          <author>por el Licenciado Gregorio Lopez <affiliation>del Consejo Real de Indias de Su
              Magestad.</affiliation></author><title type="subtitle">Con su repertorio muy copioso,
            assi del Testo como de la glosa.</title>
          <pubPlace>Salamanca</pubPlace>
          <publisher>En casa de Domingo de Portonariis Ursino, <affiliation>Impresor de la Sacra
              Real Magestad</affiliation></publisher>
          <date>1576</date>. </bibl>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <front>
      <div type="prologo" xml:id="p1">
        <p>Aqui comiença la primera partida, que fabla de todas las cosas que pertenescen a la de
          Catholica, que gazeal ome conoscer a Dios por creencia.</p>
      </div>
    </front>
    <body>
      <div n="1.1.1" type="ley" xml:id="GLp1t1">

        <div type="titulo" xml:id="titGLp1t1">
          <p>Título primero, que fabla de las leyes, e por quantas razones es este libro partido por
            titulos e, en que manera.</p>
        </div>
        <div type="prologo" xml:id="prGLp1t1">
          <p>A servicio de <name type="deity" xml:id="Dios">Dios</name>, e pro comunal de las gentes
            fazemos este libro, segun que mostramos en el comienço del. E partimoslo en siete
            partes, en la manera que diximos de suso porque los que lo leyessen, fallassen ay todas
            las cosas cumplidas, e ciertas, para aprovechar dellas. E departimos cada una partida
            por titulos, que quiere tanto dezir, como suma de las razones: que son mostradas en el.
            E estas razones en que se muestran todas las cosas cumplidamente segun son, e el
            entendimiento que han son llamadas leyes. Mas porque las gentes latinas llaman leyes a
            las creencias que han los omes: e cuydarian algunos que estas deste libro no fablan de
            otra cosa, sino de aquello tan solamente. Por ende nos por sacarlos desta dubda,
            queremos les fazer entender. Que leyes son estas. E en quantas manera se departen, e
            porque han assi nombre. E quales son las virtudes, e fuerças dellas. E de que lugares
            fueron tomadas, e sacadas. E quales dellas pertenescen a la creencia de nuestro señor
              <name type="deity" xml:id="Jesucristo">Iesu Christo</name>. E quales pertenescen al
            governamiento de las gentes. E porque han nombre <span type="norma" xml:id="ley"
              >leyes</span>. E quales deven ser en si mismas. E <span type="iurisdictio">como deven
              ser fechas</span>. E a que tiene pro. <span type="iurisdictio">E qual deve ser el
              fazedor dellas</span>. E quien ha <span type="iurisdictio">poderde las fazer</span>. E
            como se deven entender. E quien las puede paladinar, e fazer que las entiendan, quando
            alguna duda y oviere. E en que manera las deven <span type="poder">obedecer</span>. E
            como son tenudos de las de guardar. E como se deven juzgar por ellas. E en que manera
            deven ayuntar con estas las que fizieron de nuevo. E por quales razones non se queden
            escusar los omes del juyzio de las leyes, por dezir que no las saben. E quales son
            aquellos que pueden ser escusados de non recebir la pena que las leyes mandan, maguer
            non las sepan. </p>
        </div>
        <div type="titulo" xml:id="titGLp1t1l1">
          <p>Ley primera, Que leyes son estas.</p>
        </div>
        <div type="leytxt" xml:id="txtGLp1t1l1">
          <p>Estas leyes son <term xml:id="glossGLp1t1l1a" rend="sc"> establecimientos </term>,
            porque los omes sepan <term xml:id="glossGLp1t1l1b" rend="sc"> bivir bien </term>, e
            ordenadamente, segun el plazer de Dios: e otrosi segund conviene <term
              xml:id="glossGLp1t1l1c" rend="sc"> a la buena vida </term> deste mundo, e a guardar la
            fe de nuestro Señor Iesu Christo cumplidamente, assi como ella es. Otrosi como bivian
            los omes unos con otros en derecho, e en justicia: segun adelante se muestra en las
            leyes, que fablan en cada una destas razones. E las que señaladamente pertenescen a la
            creencia, segun ordenamiento de santa yglesia, pusimos en la primera partida deste
            libro. E las otras que fablan del mantenimiento de las gentes, son puestas en las seys
            partidas que le siguen despues.</p>
        </div>
        <div type="glosa" xml:id="glossGLp1t1l1">
          <p xml:lang="latin"><gloss> Titulos primus De legibus. Lex prima. Statutae sunt leges
              istae, ut inter hominesius &amp; iustiti seruetur. h. d.</gloss></p>
          <p xml:lang="latin"><gloss target="#glossGLp1t1l1a">1 a [Establecimientos] Non ponitur hic
              legis diffinitio, de qua infra eodem. l.4. sed ponuntur causae quare conduntur leges,
              &amp; concordar cum l. 2. ff. eodem.</gloss></p>
          <p xml:lang="latin"><gloss target="#glossGLp1t1l1b">2 b [Bivir bien] Est enim lex oim
              divinarum, &amp; humanarum rerum notitia, regula, iustorum &amp; iniustorum
              praeceptrix faciendorum, p hibitrix non faciendorum: ut in dicta. l. secunda. ad
              fin.</gloss></p>
          <p xml:lang="latin"><gloss target="#glossGLp1t1l1c">3 c [A la buena vida] Dicit
              philosophus. 9. Ethicorum, plegalia iusta dicimus factiva, &amp; conservativa
              foelicitatis, &amp; particularium ipsius, politica communicatione.</gloss></p>
        </div>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
